{"questions":[{"question":"Jūs rengiate savo projekto darbų grafiką ir pastebite, kad vieno iš\ndarbų vėliausias pradžios laikas yra ankstesnis už jo anksčiausią\npradžios laiką. Sakoma, kad toks darbas turi:","options":[{"title":"delsimo laiką;","correct":false},{"title":"svyravimo dydį (float) laike lygų nuliui;","correct":false},{"title":"laisvąjį svyravimo dydį laike;","correct":false},{"title":"neigiamą svyravimo dydį laike.","correct":true}],"explain":"Klausimo daryti patiems ar pirkti svarstymu siekiama išsiaiškinti, kokius produktus\npigiau yra gamintis patiems, o kokius geriau pirkti. Tokio svarstymo metu labai\nsvarbu žinoti:\n- ar jūsų organizacijoje yra specialistų, galinčių atlikti tam tikrus darbus;\n- ar reikalingi atlikti darbai susiję su komercinėmis, organizacijos vidinėmis, kt.\npaslaptimis;\n- ar pakanka laiko ir organizacijos išteklių norint patiems atlikti reikiamus darbus;\n- ar reikiamus darbus atlikti patiems yra pigiau (patogiau, naudingiau).\nKiti klausime išvardinti veiksniai yra svarbūs svarstant darymo patiems ar pirkimo\nklausimą.35\n1"},{"question":"Kuris iš žemiau išvardintų dalykų yra projekto biudžeto rengimo\nproceso rezultatas:","options":[{"title":"projekto etapams paskirstytos lėšos (cost baseline);","correct":true},{"title":"darbų kainų įverčiai;","correct":false},{"title":"lėšų apjungimas (cost aggregation);","correct":false},{"title":"atliktų darbų dydis.","correct":false}],"explain":"FPIF sandoris yra toks, kuriame tiekėjas atlieka darbus už sutartą\nkainą ir turi galimybę gauti paskatinamąjį priedą (premiją), jei\natitinka nustatytus kriterijus.38\n1"},{"question":"Jūs esate projekto vadovas leidybos kompanijoje. Sudarydami projekto darbų grafiką\npastebėjote, kad jame yra daug kritinių kelių. Kuris iš žemiau pateiktų teiginių\ngeriausiai tinka tokiam projektui:","options":[{"title":"jūsų atlikti kritinio kelio skaičiavimai yra neteisingi, nes projektas gali turėti tik\nvieną kritinį kelią;","correct":false},{"title":"projektui valdyti reikia mažiau pastangų, nei esant tik vienam kritiniam keliui;","correct":false},{"title":"projekto rizika yra didesnė, nes esant daug kritinių kelių jo valdymas yra\nsudėtingesnis;","correct":true},{"title":"kritiniai keliai sueina į tą patį projekto tašką.","correct":false}],"explain":"Parametrinis modeliavimas yra daugiau patikimas, kai anksčiau\nsukaupta informacija modeliui pagrįsti yra patikima, modelyje\nnaudojami parametrai lengvai išmatuojami ir modelis yra\ntinkamas.\nTiekėjų pasiūlymų analizė nėra projekto kainos vertinimo būdas.\nTai tiekėjų pasiūlymų vertinimas – priimtinas ar ne.41\n1"},{"question":"Projekto vykdymo metu jums prireikė papildomo vadybininko specifiniams darbams\nkoordinuoti. Projekto pradžioje tokios pareigos nebuvo numatytos. Reikalingas\ntarpinis vadybinis lygmuo tarp jūsų, kaip projekto vadovo, ir specifinius darbus\natliekančios grupelės. Kuris iš žemiau nurodytų veiksmų būtų labiausiai tinkamas?","options":[{"title":"visos projekto grupės pertvarkymas;","correct":false},{"title":"komunikacijų valdymo plano modifikavimas;","correct":true},{"title":"potvarkio, kad tos grupelės narių visi el. laiškai būtų siunčiami jums per naująjį\nvadybininką, paskelbimas;","correct":false},{"title":"visos projekto grupės narių susirinkimo sušaukimas ir naujo grupės nario\npristatymas.","correct":false}],"explain":"Tiekėjų pasiūlymai nėra naudojami pirkimų planavimo procese.\nPasiūlymai gaunami tik paskelbus prašymą teikti juos (RFP –\nRequest For Proposal), bet ne pirkimų planavimo procese.\nKiti šiame klausime išvardinti dalykai yra naudojami pirkimų\nplanavimo procese.\nBe jų dar yra naudojamas darbų skaidymo žinynas ir projekto\nvaldymo planas.44\n1"},{"question":"Kuris iš žemiau išvardintų dalykų yra komunikacijų planavimo\nproceso įeities duomenys?","options":[{"title":"apribojimai;","correct":true},{"title":"komunikavimo įgūdžiai;","correct":false},{"title":"informacijos paieškos sistemos;","correct":false},{"title":"komunikacijų valdymo planas.","correct":false}],"explain":"Vertinimo kriterijai yra pirkimų planavimo proceso rezultatas.\nPirkimų planavimo proceso rezultatai yra pirkimų valdymo planas,\ndarbų užduotys (SOW – Statement Of Work) tiekėjams, sprendimas\ndaryti patiems ar pirkti, pirkimo dokumentai, vertinimo kriterijai\nirįvairūs reikalingi pakeitimai.47\n1"},{"question":"Kam skirsite pagrindinį dėmesį vadovaudami projektui, kuriame su\ntiekėju yra sudarytas laiko ir medžiagų apmokėjimo (T&M) tipo\nsandoris:","options":[{"title":"projekto apimčiai (scope);","correct":false},{"title":"projekto darbų grafikui (schedule);","correct":true},{"title":"tiekėjo patikimumui;","correct":false},{"title":"tiekėjo medžiagų kainai.","correct":false}],"explain":"Ekspertų nuomonė yra svarbi Pirkimų planavimo procese. Pirkimų planavimo\nmetu priimamas sprendimas dėl sistemos (paslaugų) darymo patiems arba\npirkimo. Jeigu nutariama pirkti, išvardinami numatomi pirkti dalykai. Ekspertų\nnuomonė labai praverčia priimant darymo/pirkimo sprendimą.\nStandartiniai blankai (formos) nėra naudojami Pirkimų planavimo procese. Jie\ndažniausiai naudojami planuojant sandorius.\nAtrankos (screening) sistema nėra naudojama Pirkimų planavimo procese. Tik\nvėliau, gavus pasiūlymus, ji naudojama atrenkant priimtiniausią tiekėją.\nTiekėjų konferencija nėra šaukiama Pirkimų planavimo procese. Ji gali būti\nšaukiama prašymo potencialiems tiekėjams duoti pasiūlymus paskelbimui.50\n1"},{"question":"Jūsų kompanija pasirašė fiksuotos kainos sandorį su užsakovu.\nPagal sandorio užduotį jūs turite sukurti naują programinės įrangos\nmodulį. Atsižvelgiant į sandorio tipą, kuris iš žemiau išvardintų\ndalykų reikalauja didžiausio dėmesio?","options":[{"title":"projekto apimtis (scope);","correct":true},{"title":"kokybė;","correct":false},{"title":"baigimo terminas;","correct":false},{"title":"išteklių buvimas.","correct":false}],"explain":"Pirkimo dokumentuose pirkėjo poreikiai išdėstomi taip, kad\ngalimas tiekėjas galėtų parengti aiškų ir tinkamą pirkėjo svarstymui\natsakymą. Prašymai teikti pasiūlymus (RFP) ir kainos (a bid)\nsiūlymai yra pirkimo dokumentų pavyzdžiai.\nNors projekto vadovui ir akcininkams taip pat rūpi pirkimo\ndokumentai, tačiau jie nėra pagrindiniai šių dokumentų adresatai.\nUžsakovas (pirkėjas) yra pirkimo dokumentų kūrėjas , o ne gavėjas.53\n1"},{"question":"Kuriame procese yra naudojami visi šie būdai ar priemonės kaip\nanalogiškasis vertinimas, vertinimas iš viršaus į apačią, projektų\nvaldymo programinė įranga, tiekėjų prašomos kainos (a bid)\nanalizė, kokybės kaina?","options":[{"title":"projekto kainos vertinimo;","correct":true},{"title":"išlaidų planavimo;","correct":false},{"title":"","correct":false},{"title":"analizė, kokybės kaina?\na) projekto kainos vertinimo;\nb) išlaidų planavimo;\nc) išlaidų kontroliavimo;\nd) darbams reikiamų išteklių dydžio vertinimo.","correct":false}],"explain":"Tinkamų tiekėjų sąrašas nėra pirkimų planavimo proceso įeities\nduomenys. Toks sąrašas sudaromas tiekėjų pasiūlymų rinkimo procese.\nKiti šio klausimo atsakymai nurodo pirkimų planavimo proceso įeities\nduomenis. Įmonės aplinkos duomenys (enterprise environmental factors;\nšalia kitų duomenų juose yra rinkos sąlygos), įmonės organizaciniai\ndokumentai (organizational process assets), projekto apimties aprašas,\nsuskaidytų darbų lentelė (WBS), projekto valdymo planas taip pat yra\npirkimų planavimo proceso įeities duomenys.56\n1"},{"question":"Kuris sakinys geriausiai apibūdina išlaidų plano (cost baseline) sąvoką\nprojekte?","options":[{"title":"išlaidų planas reiškia visas projekto eigoje padarytas išlaidas;","correct":false},{"title":"išlaidų planas yra projektui patvirtintų lėšų paskirstymas laike ir\nnaudojamas projekto išlaidoms kontroliuoti;","correct":true},{"title":"išlaidų planas yra nekintamas dydis, kuris reiškia projekto kainos\nįvertį projekto pradžioje;","correct":false},{"title":"išlaidų planas naudojamas planavimo procese vertinant projekto\ndarbų kainas.","correct":false}],"explain":"Komunikacijų valdymo plane apibrėžiama projekto informacijos\nplatinimo struktūra, kartu nurodant, kas turi gauti informaciją.\nProjekto valdymo plane išdėstomos bendrosios projekto nuostatos.\nJame, kaip atskira jo dalis, gali būti komunikacijų valdymo planas, kurį ir\nreikėtų peržiūrėti.\nReakcijos į rizikos veiksnius plane nurodoma, kaip bus valdoma projekto\nrizika, o projekto apimties valdymo plane nurodoma, kaip bus valdoma\nprojekto apimtis. Šiuose planuose nėra rašoma apie projekto\ninformacijos platinimą.59\n20 klausimas\nKuris iš žemiau išvardintų dalykų nėra kliūtis efektyviam\nkomunikavimui:\na) pašalinė su projektu nesusijusi informacija;\nb) prasti rašymo įgūdžiai;\nc) žargono naudojimas, kuris klausytojui nėra žinomas;\nd) atidus klausymasis.60\n20 klausimas\nKuris iš žemiau išvardintų dalykų nėra kliūtis efektyviam\nkomunikavimui:\na) pašalinė su projektu nesusijusi informacija;\nb) prasti rašymo įgūdžiai;\nc) žargono naudojimas, kuris klausytojui nėra žinomas;\nd) atidus klausymasis.61\n20 klausimas\nAtidus klausymasis nėra kliūtis efektyviam komunikavimui. Taip\nparodomas dėmesys kalbančiajam, savais žodžiais pasitikslinama\nkalbėtojo išsakyta mintis, paprašoma reikiamų paaiškinimų.\nSu projektu nesusijusi informacija, prasti rašymo įgūdžiai, klausytojui\nnesuprantamas žargonas yra komunikavimo kliūtys. Efektyviam\nkomunikavimui taip pat kenkia nepakankamos informacijos perdavimas,\ninformacijos perdavimas ne tam asmeniui, pavėluotas informacijos\nperdavimas arba perdavimas nepatogiu metu."},{"question":"Kokiais argumentais reikėtų remtis tikrinant visas daromas\nprielaidas?","options":[{"title":"poveikio projektui lygiu;","correct":false},{"title":"prielaidos prioritetu;","correct":false},{"title":"prielaidos pagrįstumu ir poveikio projektui lygiu;","correct":true},{"title":"prielaidos pagrįstumu ir tikimybe.","correct":false}],"explain":"Prielaidų pagrįstumo tikrinimas sumažina projekto riziką. Prielaidų poveikio\nprojektui lygio tikrinimas padeda nustatyti, kuri iš jų yra svarbiausia.\nPrielaidos turi būti tikrinamos ne tik poveikio projektui lygio požiūriu, bet dar\nturi būti tikrinamas ir jų pagrįstumas. Neteisingos prielaidos turi įtakos projekto\nrizikai.\nPrielaidos nėra dėstomos prioriteto tvarka.\nPrielaidos yra veiksniai, kurie turi įtakos projekto apribojimams (kainai, laikui,\napimčiai). Tuo tarpu apribojimai nėra naudojami tikrinant prielaidų pagrįstumą.32"},{"question":"Jūs svarstote klausimą, ką projekte galėtumėte pasidaryti patys ir\nką reikėtų pirkti. Į kokį veiksnį jūs mažiausiai kreipsite dėmesį?","options":[{"title":"ar yra reikalingi išoriniai tiekėjai;","correct":true},{"title":"neplatintinos (jautrios) projekto detalės;","correct":false},{"title":"darbų kaina, jei juos darysite patys;","correct":false},{"title":"jūsų organizacijos vidiniai ištekliai.","correct":false}],"explain":"Klausimo daryti patiems ar pirkti svarstymu siekiama išsiaiškinti, kokius produktus\npigiau yra gamintis patiems, o kokius geriau pirkti. Tokio svarstymo metu labai\nsvarbu žinoti:\n- ar jūsų organizacijoje yra specialistų, galinčių atlikti tam tikrus darbus;\n- ar reikalingi atlikti darbai susiję su komercinėmis, organizacijos vidinėmis, kt.\npaslaptimis;\n- ar pakanka laiko ir organizacijos išteklių norint patiems atlikti reikiamus darbus;\n- ar reikiamus darbus atlikti patiems yra pigiau (patogiau, naudingiau).\nKiti klausime išvardinti veiksniai yra svarbūs svarstant darymo patiems ar pirkimo\nklausimą.35"},{"question":"Jūs laimėjote konkursą projektui vykdyti. Projekto trukmė yra treji metai, ir jūs\npasižadėjote užsakovui įdiegti naują įrangą ir procesus. Reikiamiems darbams\natlikti pasirašėte 1,2 mln. Eur sandorį. Taip pat sandoryje suderėjote, kad atlikus\ndarbus greičiau nei planuota, jūs gausite papildomai 200 000 Eur. Kokio tipo\nsandorį jūs sudarėte?","options":[{"title":"grynai fiksuotos kainos (FFP - Firm Fixed Price);","correct":false},{"title":"išlaidas padengiantįjį su paskatinamuoju priedu (CPIF - Cost Plus Incentive\nFee);","correct":false},{"title":"fiksuotos kainos su paskatinamuoju priedu (FPIF - Fixed Price Incentive Fee);","correct":true},{"title":"išlaidas padengiantįjį su fiksuoto dydžio priedu (CPFF - Cost Plus Fixed Fee).","correct":false}],"explain":"FPIF sandoris yra toks, kuriame tiekėjas atlieka darbus už sutartą\nkainą ir turi galimybę gauti paskatinamąjį priedą (premiją), jei\natitinka nustatytus kriterijus.38"},{"question":"Kuris kainos vertinimo būdas naudoja projekto charakteristikas ir\nmatematinį modelį įverčiams gauti?","options":[{"title":"parametrinio modeliavimo;","correct":true},{"title":"tiekėjų pasiūlymų analizės;","correct":false},{"title":"vertinimo iš apačios į viršų;","correct":false},{"title":"analogiškąjį.","correct":false}],"explain":"Parametrinis modeliavimas yra daugiau patikimas, kai anksčiau\nsukaupta informacija modeliui pagrįsti yra patikima, modelyje\nnaudojami parametrai lengvai išmatuojami ir modelis yra\ntinkamas.\nTiekėjų pasiūlymų analizė nėra projekto kainos vertinimo būdas.\nTai tiekėjų pasiūlymų vertinimas – priimtinas ar ne.41"},{"question":"Kuris iš žemiau išvardintų dalykų nėra pirkimų planavimo proceso\nįeities duomenys:","options":[{"title":"tiekėjų pasiūlymai;","correct":true},{"title":"suskaidytų darbų lentelė (WBS);","correct":false},{"title":"projekto apimties aprašas (scope statement);","correct":false},{"title":"įmonės organizaciniai dokumentai (enterprise organizational\nprocess assets).","correct":false}],"explain":"Tiekėjų pasiūlymai nėra naudojami pirkimų planavimo procese.\nPasiūlymai gaunami tik paskelbus prašymą teikti juos (RFP –\nRequest For Proposal), bet ne pirkimų planavimo procese.\nKiti šiame klausime išvardinti dalykai yra naudojami pirkimų\nplanavimo procese.\nBe jų dar yra naudojamas darbų skaidymo žinynas ir projekto\nvaldymo planas.44"},{"question":"Kurio proceso rezultatas yra vertinimo kriterijai:","options":[{"title":"prašymo tiekėjams teikti pasiūlymus;","correct":false},{"title":"tiekėjų atrankos;","correct":false},{"title":"pirkimų planavimo;","correct":true},{"title":"sandorių planavimo.","correct":false}],"explain":"Vertinimo kriterijai yra pirkimų planavimo proceso rezultatas.\nPirkimų planavimo proceso rezultatai yra pirkimų valdymo planas,\ndarbų užduotys (SOW – Statement Of Work) tiekėjams, sprendimas\ndaryti patiems ar pirkti, pirkimo dokumentai, vertinimo kriterijai\nirįvairūs reikalingi pakeitimai.47"},{"question":"Kuris iš žemiau išvardintų dalykų yra naudojamas Pirkimų\nplanavimo procese?","options":[{"title":"standartiniai blankai (formos);","correct":false},{"title":"atrankos (screening) sistema;","correct":false},{"title":"ekspertų nuomonė;","correct":true},{"title":"tiekėjų konferencija.","correct":false}],"explain":"Ekspertų nuomonė yra svarbi Pirkimų planavimo procese. Pirkimų planavimo\nmetu priimamas sprendimas dėl sistemos (paslaugų) darymo patiems arba\npirkimo. Jeigu nutariama pirkti, išvardinami numatomi pirkti dalykai. Ekspertų\nnuomonė labai praverčia priimant darymo/pirkimo sprendimą.\nStandartiniai blankai (formos) nėra naudojami Pirkimų planavimo procese. Jie\ndažniausiai naudojami planuojant sandorius.\nAtrankos (screening) sistema nėra naudojama Pirkimų planavimo procese. Tik\nvėliau, gavus pasiūlymus, ji naudojama atrenkant priimtiniausią tiekėją.\nTiekėjų konferencija nėra šaukiama Pirkimų planavimo procese. Ji gali būti\nšaukiama prašymo potencialiems tiekėjams duoti pasiūlymus paskelbimui.50"},{"question":"Kuriems asmenims yra skirti pirkimų planavimo procese parengti\npirkimo dokumentai?","options":[{"title":"akcininkams;","correct":false},{"title":"užsakovui (pirkėjui);","correct":false},{"title":"galimiems tiekėjams;","correct":true},{"title":"projekto vadovui.","correct":false}],"explain":"Pirkimo dokumentuose pirkėjo poreikiai išdėstomi taip, kad\ngalimas tiekėjas galėtų parengti aiškų ir tinkamą pirkėjo svarstymui\natsakymą. Prašymai teikti pasiūlymus (RFP) ir kainos (a bid)\nsiūlymai yra pirkimo dokumentų pavyzdžiai.\nNors projekto vadovui ir akcininkams taip pat rūpi pirkimo\ndokumentai, tačiau jie nėra pagrindiniai šių dokumentų adresatai.\nUžsakovas (pirkėjas) yra pirkimo dokumentų kūrėjas , o ne gavėjas.53"},{"question":"Kuris iš žemiau išvardintų dalykų nėra pirkimų planavimo proceso\nįeities duomenys?","options":[{"title":"projekto apimties aprašas;","correct":false},{"title":"suskaidytų darbų lentelė (WBS);","correct":false},{"title":"rinkos sąlygos;","correct":false},{"title":"tinkamų tiekėjų sąrašas.","correct":true}],"explain":"Tinkamų tiekėjų sąrašas nėra pirkimų planavimo proceso įeities\nduomenys. Toks sąrašas sudaromas tiekėjų pasiūlymų rinkimo procese.\nKiti šio klausimo atsakymai nurodo pirkimų planavimo proceso įeities\nduomenis. Įmonės aplinkos duomenys (enterprise environmental factors;\nšalia kitų duomenų juose yra rinkos sąlygos), įmonės organizaciniai\ndokumentai (organizational process assets), projekto apimties aprašas,\nsuskaidytų darbų lentelė (WBS), projekto valdymo planas taip pat yra\npirkimų planavimo proceso įeities duomenys.56"},{"question":"Jūs esate įmonės resursų planavimo (ERP) sistemos diegimo\nprojekto vadovas. Keletas projekto grupės narių atkreipė jūsų\ndėmesį, kad jiems nesuteikiama reikiama informacija apie projekto\nstovį. Kokius projekto dokumentus reikia peržiūrėti?","options":[{"title":"projekto valdymo planą;","correct":false},{"title":"reakcijos į rizikos veiksnius planą;","correct":false},{"title":"projekto apimties valdymo planą;","correct":false},{"title":"komunikacijų valdymo planą.","correct":true}],"explain":"Komunikacijų valdymo plane apibrėžiama projekto informacijos\nplatinimo struktūra, kartu nurodant, kas turi gauti informaciją.\nProjekto valdymo plane išdėstomos bendrosios projekto nuostatos.\nJame, kaip atskira jo dalis, gali būti komunikacijų valdymo planas, kurį ir\nreikėtų peržiūrėti.\nReakcijos į rizikos veiksnius plane nurodoma, kaip bus valdoma projekto\nrizika, o projekto apimties valdymo plane nurodoma, kaip bus valdoma\nprojekto apimtis. Šiuose planuose nėra rašoma apie projekto\ninformacijos platinimą.59"},{"question":"Kuris iš žemiau išvardintų dalykų nėra kliūtis efektyviam\nkomunikavimui:","options":[{"title":"pašalinė su projektu nesusijusi informacija;","correct":false},{"title":"prasti rašymo įgūdžiai;","correct":false},{"title":"žargono naudojimas, kuris klausytojui nėra žinomas;","correct":false},{"title":"atidus klausymasis.","correct":true}],"explain":"Atidus klausymasis nėra kliūtis efektyviam komunikavimui. Taip\nparodomas dėmesys kalbančiajam, savais žodžiais pasitikslinama\nkalbėtojo išsakyta mintis, paprašoma reikiamų paaiškinimų.\nSu projektu nesusijusi informacija, prasti rašymo įgūdžiai, klausytojui\nnesuprantamas žargonas yra komunikavimo kliūtys. Efektyviam\nkomunikavimui taip pat kenkia nepakankamos informacijos perdavimas,\ninformacijos perdavimas ne tam asmeniui, pavėluotas informacijos\nperdavimas arba perdavimas nepatogiu metu."}]}